**潜伏期**是[西格蒙德·弗洛伊德在](../Page/西格蒙德·弗洛伊德.md "wikilink")[性心理发展模型中列出的五个阶段之一](../Page/性心理发展.md "wikilink")，该阶段处于[口腔期](../Page/口腔期.md "wikilink")（第一阶段）、[肛门期](../Page/肛门期.md "wikilink")（第二阶段）、（第三阶段）之后，而处于（第五阶段）之前。

## 簡介

潛伏期大約會在三歲到七歲之間開始（視兒童開始[上學的年齡而定](../Page/上學.md "wikilink")），會一直延續到[青春期](../Page/青春期.md "wikilink")，大約是在八歲到十五歲之間。潛伏期開始及結束的時間會隨兒童受養育的過程而定。佛洛依德在建構此理論時，第一世界的母親多半會在家中照顧小孩，青少年進入青春期的時間會比現今的青少年要晚。

佛洛依德將潛伏期描述為一段較穩定的期間，還沒有發育新的、和性相關的組織，小孩也會不會太注意這個部份。因此此一階段不一定都如佛洛依德所描述的一樣，也可能是個单独的时期。

潛伏期是在性器期之後出現，此時兒童的[恋母情结已開始瓦解](../Page/恋母情结.md "wikilink")。兒童認知到他（她）對異性別父母的希望及渴望是無法實現的，因此會远离这些欲望。

他（她）此時也會開始和同性別的父母有認同，[性冲动從父母身上轉移到同性別的朋友](../Page/性冲动.md "wikilink")、及英雄／角色模型的人物上。性及侵略性的會以社會可以認同的方式表示，例如及[升華等](../Page/升華_\(心理學\).md "wikilink")[心理防衛機制](../Page/心理防衛機制.md "wikilink")。

在潛伏期時，兒童在恋母/恋父情结中的能量開始轉而讓兒童自我發展。超我已經存在，不過會更有組織及原则。兒童會學習該文化所有的技能及價值觀，由一個被原始驅力影響的嬰兒轉變成一個有理解力的人，而且有複雜的感情，例如羞愧，内疚和厌恶等。兒童開始學習適應現實，而且開始佛洛依德所說的-{「}--{」}-：壓制小孩最早期的創傷、以性為主、或是邪惡的回憶。

## 参考資料

## 参考书目

  - Baldwin, A.L. (1967). *Theories of child development.* United States
    of America: John Wiley & Sons, Inc.
  - Carver, S.C., Scheier, M.J. (2004). *Perspectives on Personality*
    (5th edition). United States of America: Pearson Education, Inc.
  - Erikson, E.H. (1972). *Het kind en de samenleving* (6e druk).
    Utrecht/Antwerpen: Het Spectrum.
  - Etchegoyen, A. (1993). Latency – a reappraisal. *International
    Journal of Psychoanalysis\]*, 74, 347-357.
  - Freud, A. (1965/1980). *Het normale en het gestoorde kind*
    (vertaling, 1e druk). Rotterdam: Kooyker Wetenschappelijke
    Uitgeverij (Oorspr.: Normality and pathology in childhood, 1965).
  - Kriekemans, A. (1965). *Geschiedenis van de kinderpsychologie tot en
    met Sigmund Freud, Anna Freud en Melanie Klein.* Tielt: Uitgeverij
    Lannoo.
  - Kuiper, P.C. (1972). *Neurosenleer* (6e druk). Deventer: Van Loghum
    Slaterus.
  - Woodworth, R.S, & Sheehan M.R. (1967). *Contemporary schools of
    psychology* (6e druk). Great Britain: the Ronald Press Company.

[he:המודל הפסיכוסקסואלי\#שלב
החביון](../Page/he:המודל_הפסיכוסקסואלי#שלב_החביון.md "wikilink")

[Category:精神分析学](../Category/精神分析学.md "wikilink")